【一分鐘投資筆記】寶礦力成為大贏家 - 徐風

【一分鐘投資筆記】寶礦力成為大贏家 - 徐風

大塚製藥的道歉，是源於日本的「道歉文化」與謙和，只是客氣的回應。 互聯網圖片

能量飲品寶礦力「抽廣告」，在商業世界實屬平平無奇。不過撞正「反送中」逆權運動，以及被視為CCTVB的電視廣播（511，TVB）在社會事件的報道手法一直備受質疑，事件發酵變成兩家公司「隻揪」。至於一眾在社交媒體洗版的網民，還是親中份子，他們都似乎是擂台以外的觀眾，負責吶喊助威。前者認為寶礦力「恥與為伍」，於是夾道歡迎。有些思想極端份子，可能會覺得寶礦力是日本企業，有外國勢力干預香港內政之嫌。

上綱上線，過於熱鬧。但假如找回事件的商業本質，能量飲品的最終消費群體，主要是喜好運動的青年人及須經常在戶外工作的工人。但TVB過去數年，集中發展中年人及「師奶」市場，忽視年輕人。於是，年輕一輩自然會從互聯網如YouTube、instagram及Netflix等尋找樂趣。如果你是寶礦力市場部話事人，你會把推廣資金放在互聯網，抑或一班師奶身上？抽廣告，其實只是時間問題。

其後寶礦力母企大塚製藥發聲明致歉，被部份人解讀成向TVB「跪低」。事實上，日本的「道歉文化」與謙和，簡單如「阻住你喎，唔好意思」、「令你打擾了」，日本人都會鞠躬道歉一番。

一單普通的抽廣告舉動，網民一呼百應，並用實際行動支持，與寶礦力自拍並放上社交媒體，甚至有機會成為以後遊行的「大會指定飲品」。明明是藍色的標籤，卻成功被「黃絲化」，兼獲得大量年輕人支持，確實令商戶受寵若驚。大塚製藥的道歉，或許只是因為意外成功的市場推廣而「令你打擾了」，所以給予客氣的回應。

有贏家，自然有輸家。明明公司標誌有紅藍綠三種顏色，卻被觀眾認為是「紅底」或「藍底」，甚至「恥與為伍」。過去半年股價接連下跌，是投資者對管理層決策的最佳回應。

徐風

本欄逢周五刊出

上一則
上一則
【會師中環】大學會計唔抵讀 (神仙丁)

下一則
下一則
【八十後投機客】MPF幾時壽終正寢？ (灝昇)